<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Superstitions et religion en Gaule</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>César</author>
            <title type="oeuvre">Guerre des Gaules</title>
            <title type="fichier">la_cesar_guerre_des_gaules_6_16_6_17.xml</title>
            <biblScope>6.16-6.17</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="prose"/>
            <term type="mots" n="121"/>
            <term type="niveau" n="2"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_parfait infinitif_present infinitif_futur participe_parfait deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="comparatif superlatif ipse is hic qui"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_infinitive proposition_relative_indicatif cum_indicatif ablatif_absolu"/>
            <term type="genre" ana="histoire"/>
            <term type="themes" ana="religions societe"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_22">
        <l>Natio est omnis Gallorum admodum dedita religionibus, atque ob eam causam, qui sunt adfecti grauioribus morbis quique in proeliis periculisque uersantur, aut pro uictimis homines immolant aut se immolaturos uouent, administrisque ad ea sacrificia druidibus utuntur […]. Alii immani magnitudine simulacra habent, quorum contexta uiminibus membra uiuis hominibus complent. Quibus succensis circumuenti flamma exanimantur homines. Supplicia eorum, qui in furto aut in latrocinio aut aliqua noxia sunt comprehensi, gratiora dis immortalibus esse arbitrantur ; sed, cum eius generis copia defecit, etiam ad innocentium supplicia descendunt. Deum maxime Mercurium colunt. Huius sunt plurima simulacra : hunc omnium inuentorem artium ferunt, hunc uiarum atque itinerum ducem, hunc ad quaestus pecuniae mercaturasque habere uim maximam arbitrantur. Post hunc Apollinem et Martem et Iouem et Mineruam.</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_22">
        <l>La nation des Gaulois toute entière est livrée aux craintes religieuses, et pour cette raison, ceux qui ont été affectés par des maladies trop graves et ceux qui vivent au milieu des combats et des dangers immolent des hommes en guise de victimes ou jurent qu’ils en immoleront, et, pour ces sacrifices, ils utilisent des druides comme ministres du culte, [parce qu’ils pensent que la volonté des dieux immortels ne peut être apaisée si une vie d’homme n’est pas rendue en échange d’une vie d’homme, et ils ont même institué publiquement des sacrifices de ce genre]. D’autres ont des mannequins d’une taille démesurée, dont ils remplissent d’hommes vivants les membres tressés avec des brins d’osier. Et une fois les brins incendiés, les hommes meurent, entourés par le feu. Les Gaulois jugent que les supplices de ceux qui ont été pris dans un vol ou dans un larcin ou dans une faute quelconque sont plus agréables aux dieux immortels. Mais, lorsque la matière de ce genre fait défaut, ils en viennent même à supplicier des innocents. Ils honorent le plus le dieu Mercure. Celui-ci possède de très nombreuses statues : les Gaulois disent qu’il est l’inventeur de tous les arts, qu’il est le guide des routes et des chemins, ils pensent qu’il a la plus grande puissance pour les gains d’argent et les opérations commerciales. Après lui, ils honorent Apollon, Mars, Jupiter et Minerve.</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
