<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Même les grands hommes doivent mourir</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Lucrèce</author>
            <title type="oeuvre">Sur la nature des choses</title>
            <title type="fichier">la_lucrece_sur_la_nature_des_choses_3_1024_1052.xml</title>
            <biblScope>3.1024-1052</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="poesie"/>
            <term type="mots" n="184"/>
            <term type="niveau" n="4"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_parfait indicatif_futur subjonctif_present subjonctif_imparfait imperatif_present participe_present participe_parfait deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="comparatif ipse ille qui quis"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_relative_indicatif relatif_liaison interrogative_directe interrogative_indirecte circonstancielle_temps_indicatif comparative_indicatif complement_comparatif cum_indicatif ablatif_absolu omission_esse systeme_hypothetique_irreel_present"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_17">
        <l>Lumina sis  oculis etiam bonus Ancus reliquit,</l>
        <l>qui melior multis quam tu fuit, improbe, rebus.</l>
        <l>Inde alii multi reges rerumque potentes</l>
        <l>occiderunt, magnis qui gentibus imperitarunt.</l>
        <l>Ille  quoque ipse, uiam qui quondam per mare magnum</l>
        <l>strauit iterque dedit legionibus ire per altum</l>
        <l>ac pedibus salsas docuit super ire lucunas</l>
        <l>et contempsit equis insultans murmura ponti,</l>
        <l>lumine adempto animam moribundo corpore fudit.</l>
        <l>Scipiadas , belli fulmen, Carthaginis horror,</l>
        <l>ossa dedit terrae proinde ac  famul infimus esset.</l>
        <l>Adde repertores doctrinarum atque leporum,</l>
        <l>adde Heliconiadum comites  ; quorum unus Homerus</l>
        <l>sceptra potitus eadem aliis sopitus quietest.</l>
        <l>Denique Democritum postquam matura uetustas</l>
        <l>admonuit memores motus languescere mentis,</l>
        <l>sponte sua leto caput obuius optulit ipse.</l>
        <l>Ipse Epicurus obit decurso lumine uitae,</l>
        <l>qui genus humanum ingenio superauit et omnis</l>
        <l>restinxit stellas exortus ut aetherius sol.</l>
        <l>Tu uero dubitabis et indignabere obire,</l>
        <l>mortua cui uita est prope iam uiuo atque uidenti,</l>
        <l>qui somno partem maiorem conteris aeui,</l>
        <l>et uiligans stertis nec somnia cernere cessas</l>
        <l>sollicitamque geris cassa formidine mentem</l>
        <l>nec reperire potes tibi quid sit saepe mali, cum</l>
        <l>ebrius urgeris multis miser undique curis</l>
        <l>atque animo incerto fluitans errore uagaris ?</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_17">
        <l>Même le bon Ancus, qui valait mieux que toi, scélérat, dans bien des domaines, ferma ses yeux à la lumière. Depuis lors, bien d'autres rois et d'autres puissants de ce monde, qui gouvernèrent de grandes nations, périrent. Lui-même, cet homme illustre qui jadis établit une route à travers la vaste mer, ouvrit à ses armées un chemin pour traverser les eaux, qui leur apprit à passer à pied au-dessus des abîmes salés et méprisa le grondement des flots en les piétinant avec sa cavalerie fut privé de la lumière du jour et son corps moribond rendit l'âme. Scipion, foudre de guerre, terreur de Carthage, rendit ses os à la terre comme le dernier des esclaves. Ajoute les inventeurs des sciences et des arts, ajoute les compagnons des Muses ; et parmi eux, Homère, unique détenteur du sceptre, a été endormi du même sommeil que les autres. Enfin, Démocrite, après que sa vieillesse avancée l’avertit que les ressorts de son esprit et de sa mémoire faiblissaient, alla lui-même, volontairement, au-devant de la mort et lui offrit sa tête. Une fois achevée la lumineuse course de son existence, Épicure en personne a succombé, lui qui domina de son génie le genre humain et qui éteignit toutes les étoiles, tel le soleil éthéré à sa naissance. Mais toi, tu hésiteras à mourir, tu t’en indigneras, toi dont la vie est déjà presque morte, bien que tu vives et que tu vois, toi qui passes la plus grande partie de ton temps à dormir, qui somnoles tout éveillé, qui ne cesses de voir des songes, qui as l’esprit en proie à une vaine terreur, qui souvent ne peux découvrir quel malheur te frappe, lorsque, pauvre ivrogne, tu es dévoré de toutes parts par une foule de tourments et que, l’esprit incertain, ton erreur te ballote et te fait sombrer.</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
