<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ebats de Mars et de Vénus</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Reposianus</author>
            <title type="oeuvre">L’union de Mars et de Vénus</title>
            <title type="fichier">la_reposianus_l_union_de_mars_et_de_venus_96_137.xml</title>
            <biblScope>96-137</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="poesie"/>
            <term type="mots" n="177"/>
            <term type="niveau" n="4"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_imparfait indicatif_parfait indicatif_plus_que_parfait subjonctif_present subjonctif_imparfait participe_present participe_parfait"/>
            <term type="morphologie" ana="ipse qui quis"/>
            <term type="syntaxe" ana="relatif_liaison completive_ne_subjonctif exclamative circonstancielle_temps_indicatif circonstancielle_lieu_qua circonstancielle_finale_subjonctif cum_indicatif ablatif_absolu"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_13">
        <l>Iuerat ad lectum Mauors et pondere duro</l>
        <l>floribus incumbens totum turbarat honorem.</l>
        <l>Ibat pulchra Venus uix presso pollice cauta,</l>
        <l>florea ne teneras uiolarent spicula plantas ;</l>
        <l>et nunc innectens, ne rumpant oscula, crinem,</l>
        <l>nunc uestes fluitare sinens, uix lassa retentat,</l>
        <l>cum nec tota latet nec totum nudat amorem.</l>
        <l>Ille inter flores furtiuo lumine tectus</l>
        <l>spectat hians Venerem totoque ardore tremescit.</l>
        <l>Incubuit lectis Paphie. Proh sancte Cupido,</l>
        <l>quam blandas uoces, quae tunc ibi murmura fundunt !</l>
        <l>Oscula permixtis quae tunc fixere labellis !</l>
        <l>Quam bene consertis haeserunt artubus artus !</l>
        <l>Stringebat Paphiae Mauors tunc pectore dextram</l>
        <l>et, collo innexam ne laedant pondera laeuam,</l>
        <l>lilia cum roseis supponit candida sertis.</l>
        <l>Saepe leui cruris tactu commouit amantem</l>
        <l>in flammas, quas diua fouet. Iam languida fessos</l>
        <l>forte quies Martis tandem compresserat artus ;</l>
        <l>non tamen omnis amor, non omnis pectore cessit</l>
        <l>flamma dei : trahit in medio suspiria somno</l>
        <l>et uenerem totis pulmonibus ardor anhelat.</l>
        <l>Ipsa Venus tunc tunc calidis succensa uenenis</l>
        <l>uritur ardescens, nec somnia parta quieta.</l>
        <l>O species quam blanda ! O quam bene presserat artus</l>
        <l>nudos forte sopor ! Niueis suffulta lacertis</l>
        <l>colla nitent : pectus gemino quasi sidere fulget.</l>
        <l>Non omnis resupina iacet, sed corpore flexo</l>
        <l>molliter et laterum qua se confinia iungunt.</l>
        <l>Martem respiciens deponit lumina somno,</l>
        <l>sed gratiosa, decens. Pro lucis forte Cupido</l>
        <l>Martis tela gerit ; quae postquam singula lustrat,</l>
        <l>loricam clipeum gladium galeaeque minacis</l>
        <l>cristas, flore ligat ; tunc hastae pondera temptat</l>
        <l>miraturque suis tantum licuisse sagittis.</l>
        <l>Iam medium Phoebus radiis possederat orbem,</l>
        <l>iam tumidis calidus spatiis librauerat horas :</l>
        <l>flammantes retinebat equos. Proh conscia facti</l>
        <l>inuida lux ! Veneris qui nunc produntur amores</l>
        <l>lumine, Phoebe, tuo ! Stant capti iudice tanto</l>
        <l>Mars Amor et Paphie, ramisque inserta tremescunt</l>
        <l>lumina, nec crimen possunt te teste negare.</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_13">
        <l>Mars s’était dirigé vers le lit et s’appuyant de tout son poids sur les fleurs, il en avait flétri toute la fraîcheur. La belle Vénus marchait avec précaution, sur la pointe de ses pieds, pour que les épines des fleurs n’en blessent pas la tendre plante ; tantôt elle noue sa chevelure pour que les baisers ne la décoiffent pas, tantôt, laissant flotter sa robe, lasse, elle la retient à peine, ne se cachant pas tout entière sans dévoiler entièrement ses charmes. Lui, dissimulé parmi les fleurs, bouche bée, regarde Vénus d’un œil furtif et se met à frémir de tout son désir. La déesse de Paphos s’étendit sur la couche. Oh ! Auguste Cupidon ! Comme elles sont douces les voix qui, à cet instant, font naître leurs murmures en ce lieu ! Quels baisers ils ont imprimés sur leurs lèvres jointes ! Comme les membres se sont parfaitement unis aux membres enlacés ! Mars serrait sur sa poitrine la main droite de la déesse de Paphos et, de peur que son poids ne blesse sa main gauche qu’elle avait passée sous son cou, il dispose en-dessous des lis blancs et des guirlandes de roses. Souvent, d’une légère caresse de sa cuisse, la déesse a jeté son amant dans un feu qu’elle attise. Enfin une torpeur languide avait accablé les membres las de Mars ; mais tout l’amour, toute la flamme du dieu n’ont point quitté sa poitrine : au sein de son sommeil, il pousse de longs soupirs et son ardeur exhale son plaisir à pleins poumons. Alors, oui alors, Vénus elle-même, consumée par des fluides bouillants, enflammée, est embrasée et les songes qui l’ont gagnée ne sont pas paisibles. Oh, comme cette vue est douce ! Oh, comme le sommeil avait parfaitement accablé à l’improviste ses membres nus ! Posé sur ses bras de neige, son cou resplendit : sa poitrine scintille comme éclairée d’étoiles jumelles. Elle n'est pas entièrement allongée sur le dos, mais son corps est légèrement fléchi à l'endroit où les extrémités de ses flancs passent pour se rejoindre. Le regard tourné vers Mars, elle abandonne ses yeux au sommeil, charmante qu’elle est, avenante. À l’entrée du bois, Cupidon manipule à l’improviste les armes de Mars ; et après les avoir examinées une à une, cuirasse, bouclier, épée et panache du casque menaçant, il les attache d’un lien de fleurs ; puis il examine le poids de la lance et s’étonne que ses flèches aient eu tant de puissance. Déjà, Phébus avait envahi de ses rayons la moitié de l’univers, déjà, dans la chaleur de son fier parcours, il avait équilibré les heures du jour : il retenait ses coursiers enflammés. Ah ! Lumière jalouse qui découvre cette union ! Quelles amours de Vénus sont maintenant dévoilées, ô Phébus, par ta lumière ! Mars, Amour et la déesse de Paphos se tiennent immobiles, pris sur le fait par un juge si puissant ; ils tremblent à la vue des rayons qui passent à travers les branches ; ils ne peuvent nier le crime dont tu es le témoin.</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
