<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réflexions sur le suicide</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Sénèque</author>
            <title type="oeuvre">Lettres à Lucilius</title>
            <title type="fichier">la_seneque_lettres_a_lucilius_70.xml</title>
            <biblScope>70</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="prose"/>
            <term type="mots" n="173"/>
            <term type="niveau" n="4"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_imparfait indicatif_parfait indicatif_futur subjonctif_imparfait subjonctif_plus_que_parfait participe_present adjectif_verbal gerondif deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="comparatif comparatif_adverbe superlatif is ille hic qui"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_infinitive proposition_relative_subjonctif interrogative_directe interrogative_indirecte exclamative circonstancielle_causale_indicatif circonstancielle_finale_subjonctif circonstancielle_causale_subjonctif comparative_indicatif complement_comparatif cum_subjonctif accusatif_exclamatif ablatif_absolu adjectif_verbal_epithete adjectif_verbal_attribut subjonctif_principale systeme_hypothetique_irreel_passe"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_19">
        <l>Vilissimae sortis homines ingenti impetu in tutum euaserunt, cumque e commodo mori non licuisset nec ad arbitrium suum instrumenta mortis eligere, obuia quaeque rapuerunt et quae natura non erant noxia ui sua tela fecerunt. Nuper in ludo bestiariorum unus e Germanis, cum ad matutina spectacula pararetur, secessit ad exonerandum corpus : nullum aliud illi dabatur sine custode secretum ; ibi lignum id quod ad emundanda obscena adhaerente spongia positum est totum in gulam farsit et interclusis faucibus spiritum elisit. Hoc fuit morti contumeliam facere. Ita prorsus, parum munde et parum decenter : quid est stultius quam fastidiose mori ? O uirum fortem, o dignum cui fati daretur electio ! Quam fortiter ille gladio usus esset, quam animose in profundam se altitudinem maris aut abscisae rupis immisisset ! Vndique destitutus inuenit quemadmodum et mortem sibi deberet et telum , ut scias ad moriendum nihil aliud in mora esse quam uelle. Existimetur de facto hominis acerrimi ut cuique uisum erit, dum hoc  constet, praeferendam esse spurcissimam mortem seruituti mundissimae. Quoniam coepi sordidis exemplis uti, perseuerabo.</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_19">
        <l>Des hommes de la plus basse extraction, avec un effort immense, se refugièrent en lieu sûr et, puisqu’il ne leur avait pas été donné de mourir comme il leur convenait ni de choisir à leur guise les moyens de se donner la mort, ils se saisirent de tout ce qui put leur tomber sous la main et mirent leur énergie à faire d’objets qui, en soi, n’étaient pas dangereux des armes. Récemment, lors d’un jeu qui mettait aux prises les gladiateurs à des bêtes, un Germain, alors qu’on le préparait pour les combats du matin, se retira pour pour soulager son corps. On ne lui permettait d’aller dans aucun autre endroit qui fût à l’abri des regards d’un garde. Là, il s’enfonça complètement dans le gosier le bâton qui est y placé avec une éponge accrochée au bout pour nettoyer les excréments et il rendit l’âme, la gorge obstruée. Cette attitude revint à faire un affront à la mort. Oui, tout à fait : de façon bien peu propre et bien peu décente. Mais qu’y aurait-il  de plus stupide que de mourir en jouant les délicats ? Ô homme courageux, ô homme qui méritait qu’on lui donnât le choix de son destin ! Avec quel courage cet homme aurait manié l’épée, avec quelle hardiesse il se serait précipité dans un gouffre profond en mer ou au fond d’un ravin, à flanc d’un rocher abrupt ! Abandonné de toutes parts, il trouva le moyen de ne se devoir qu’à lui-même tant la mort que son arme, pour qu’on sache que, pour mourir, rien d’autre ne nous retarde que notre volonté. Que chacun apprécie l’acte de cet homme si impétueux comme bon lui semblera, pourvu que l’on tienne pour avéré qu’il faut préférer la mort la plus immonde à la servitude la plus propre. Puisque j’ai commencé à prendre des exemples triviaux, je vais continuer dans cette voie.</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
