<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Préparatifs de guerre et discours</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Tite-Live</author>
            <title type="oeuvre">Histoire Romaine</title>
            <title type="fichier">la_tite_live_histoire_romaine_26_43.xml</title>
            <biblScope>26.43</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="prose"/>
            <term type="mots" n="207"/>
            <term type="niveau" n="4"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_futur indicatif_futur_anterieur subjonctif_present subjonctif_imparfait subjonctif_plus_que_parfait infinitif_present participe_parfait adjectif_verbal gerondif deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="ipse ille hic qui"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_infinitive proposition_relative_indicatif proposition_relative_subjonctif relatif_liaison completive_ut_subjonctif circonstancielle_finale_subjonctif cum_subjonctif tum_cum ablatif_absolu adjectif_verbal_epithete systeme_hypothetique_reel"/>
            <term type="genre" ana="histoire"/>
            <term type="themes" ana="guerre"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_9">
        <l>Circumuectusque classem cum monuisset praefectos nauium ut uigilias nocturnas intenti seruarent, omnia ubique primo obsessum hostem conari, regressus in castra ut consilii sui rationem quod ab urbe potissimum oppugnanda bellum orsus esset militibus ostenderet et spem potiundae cohortando faceret, contione aduocata ita disseruit : « Ad urbem unam oppugnandam si quis uos adductos credit, is magis operis uestri quam emolumenti rationem exactam, milites, habet. Oppugnabitis enim uere moenia unius urbis, sed in una urbe uniuersam ceperitis Hispaniam. Hic sunt obsides omnium nobilium regum populorumque ; qui simul in potestate uestra erunt, extemplo omnia quae nunc sub Carthaginiensibus sunt in dicionem tradent ; hic pecunia omnis hostium, sine qua neque illi gerere bellum possunt, quippe qui mercennarios exercitus alant, et quae nobis maximo usui ad conciliandos animos barbarorum erit ; hic tormenta, arma, omnis apparatus belli est, qui simul et uos instruet et hostis nudabit. Potiemur praeterea cum pulcherrima opulentissimaque urbe tum opportunissima portu egregio unde terra marique quae belli usus poscunt suppeditentur. Quae cum magna ipsi habebimus, tum dempserimus hostibus multo maiora. Haec illis arx, hoc horreum, aerarium, armamentarium, hoc omnium rerum receptaculum est ; huc rectus ex Africa cursus est ; haec una inter Pyrenaeum et Gadis statio ; hinc omni Hispaniae imminet Africa. »</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_9">
        <l>parce qu’il passe sa journée en canailleries !</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
