<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Préparatifs de guerre et discours</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Tite-Live</author>
            <title type="oeuvre">Histoire Romaine</title>
            <title type="fichier">la_tite_live_histoire_romaine_26_43.xml</title>
            <biblScope>26.43</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="prose"/>
            <term type="mots" n="207"/>
            <term type="niveau" n="4"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_futur indicatif_futur_anterieur subjonctif_present subjonctif_imparfait subjonctif_plus_que_parfait participe_parfait adjectif_verbal gerondif deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="ipse ille hic qui"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_infinitive proposition_relative_indicatif proposition_relative_subjonctif relatif_liaison completive_ut_subjonctif circonstancielle_finale_subjonctif cum_subjonctif tum_cum ablatif_absolu adjectif_verbal_epithete systeme_hypothetique_reel"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_14">
        <l>Circumuectusque classem cum monuisset praefectos nauium ut uigilias nocturnas intenti seruarent, omnia ubique primo obsessum hostem conari, regressus in castra ut consilii sui rationem quod ab urbe potissimum oppugnanda bellum orsus esset militibus ostenderet et spem potiundae cohortando faceret, contione aduocata ita disseruit : « Ad urbem unam oppugnandam si quis uos adductos credit, is magis operis uestri quam emolumenti rationem exactam, milites, habet. Oppugnabitis enim uere moenia unius urbis, sed in una urbe uniuersam ceperitis Hispaniam. Hic sunt obsides omnium nobilium regum populorumque ; qui simul in potestate uestra erunt, extemplo omnia quae nunc sub Carthaginiensibus sunt in dicionem tradent ; hic pecunia omnis hostium, sine qua neque illi gerere bellum possunt, quippe qui mercennarios exercitus alant, et quae nobis maximo usui ad conciliandos animos barbarorum erit ; hic tormenta, arma, omnis apparatus belli est, qui simul et uos instruet et hostis nudabit. Potiemur praeterea cum pulcherrima opulentissimaque urbe tum opportunissima portu egregio unde terra marique quae belli usus poscunt suppeditentur. Quae cum magna ipsi habebimus, tum dempserimus hostibus multo maiora. Haec illis arx, hoc horreum, aerarium, armamentarium, hoc omnium rerum receptaculum est ; huc rectus ex Africa cursus est ; haec una inter Pyrenaeum et Gadis statio ; hinc omni Hispaniae imminet Africa. »</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_14">
        <l>Alors qu’étant allé de navire en navire il avait averti chaque commandant de monter une garde attentive de nuit, faisant observer qu’au début un ennemi assiégé fait partout des tentatives, rentré dans le camp pour exposer à ses soldats la raison de sa décision, qui lui avait fait commencer la campagne de préférence par l’attaque de la ville, et leur donner, par ses encouragements, l’espoir s’en rendre maître, il convoqua l’assemblée puis s'exprima ainsi : « Si quelqu'un croit que vous avez été amenés ici pour n’attaquer qu’une seule ville, il tient un compte plus exact de votre peine, soldats, que du profit de l’opération. Sans doute allez-vous, en effet, attaquer les murs d'une seule ville, mais, avec cette seule ville, c’est toute l’Espagne que vous aurez prise. C’est ici que se trouvent les otages de tous les rois et peuples importants ; et dès qu'ils seront en votre pouvoir, ils rendront tout ce qui est maintenant soumis aux Carthaginois. C’est ici que se trouve tout l'argent des ennemis, sans lequel ceux-là ne peuvent faire la guerre, puisqu’ils entretiennent des armées de mercenaires, et qui nous sera de la plus grande utilité pour nous rallier les bonnes dispositions des barbares. C’est ici que se trouvent l’artillerie, les armes, tout le matériel de guerre qui vous équipera en même temps qu’il dépouillera nos ennemis. En outre, nous prendrons possession d’une part de la plus belle et de la plus riche des villes, d’autre part de la plus utile, en raison de son excellent port, puisque c’est de là qu’est fourni par terre et par mer tout ce que les besoins de la guerre exigent. Nous ne disposerons pas seulement de ces grandes ressources nous-mêmes, mais nous en aurons aussi ôté à nos ennemis de beaucoup plus importantes. C'est leur citadelle, c'est leur grenier à blé, leur trésor, leur arsenal, c'est leur entrepôt pour tout. C'est ici que l’on vient d’Afrique en droite ligne ; c'est la seule rade entre les Pyrénées et Gadès ; de là, l'Afrique menace toute l'Espagne. »</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
