<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frontières de la Germanie</title>

        <respStmt>
          <resp>Contributeur</resp>
          <name role="contributeur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Traducteur</resp>
          <name role="traducteur">Sarah Gaucher</name>
        </respStmt>

        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>

        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <p>Publication interne</p>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>
            <author>Tacite</author>
            <title type="oeuvre">Germanie</title>
            <title type="fichier">la_tacite_germanie_1.xml</title>
            <biblScope>1</biblScope>

            <term type="prose/poésie" subtype="prose"/>
            <term type="mots" n="90"/>
            <term type="niveau" n="1"/>
            <term type="coupe" subtype="non"/>

            <term type="conjugaison" ana="indicatif_present indicatif_parfait participe_present participe_parfait deponent"/>
            <term type="morphologie" ana="ipse"/>
            <term type="syntaxe" ana="proposition_relative_indicatif circonstancielle_temps_indicatif attribut_cod ablatif_absolu"/>
            <term type="genre" ana="histoire"/>
            <term type="themes" ana="nature societe"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <ab type="orig" xml:id="texte_4">
        <l>Germania omnis a Gallis Rhaetisque et Pannoniis Rheno et Danuuio fluminibus, a Sarmatis Dacisque mutuo metu aut montibus separatur : cetera Oceanus ambit, latos sinus et insularum inmensa spatia complectens, nuper cognitis quibusdam gentibus ac regibus, quos bellum aperuit. Rhenus, Rhaeticarum Alpium inaccesso ac praecipiti uertice ortus, modico flexu in occidentem uersus septentrionali Oceano miscetur. Danuuius molli et clementer edito montis Abnobae iugo effusus pluris populos adit, donec in Ponticum mare sex meatibus erumpat : septimum os paludibus hauritur. Ipsos Germanos indigenas habeo minimeque aliarum gentium aduentibus et hospitiis mixtos.</l>
      </ab>

      <ab type="trad" corresp="#texte_4">
        <l>La Germanie tout entière est séparée des Gaulois, des Rhétiens et des Panoniens par les fleuves du Rhin et du Danube, des Sarmates et des Daces par une crainte mutuelle ou par des montagnes : l’Océan entoure les autres frontières, embrassant de larges avancées de terres et les territoires d’immenses îles, dont certains peuples et rois, que la guerre a fait découvrir, ont été récemment connus. Le Rhin, né du sommet inaccessible et pentu des Alpes de la Rhétie, une fois tourné légèrement vers l’occident, se mêle à l’Océan septentrional. Le Danube, qui a tiré son origine de la cime peu élevée et légèrement escarpée du mont Abnoba, côtoie un assez grand nombre de peuples, jusqu’à ce qu’il se jette en six estuaires dans la mer du Pont : la septième embouchure se perd dans les marais. Je considère les Germains comme indigènes et très peu affectés par l’arrivée et le séjour d’autres peuples.</l>
      </ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
